\chapter{Alapfunkciók bemutatása}

Ez nem feltétlen jó így fejezet címnek, pontosabban ezen a témán belül több fejezet is lehet, attól függően, hogy majd mivel és hogy sikerül elkészülni.

Itt kb. olyasmire kell gondolni, mint
- rendelések nyilvántartása,
- promóciók, törzsvásárlói kedvezmények megvalósítása a rendszerben,
- nyersanyagok nyilvántartása,
- rendelési statisztikák, elemzés, megjelenítés,
- ...

Annyi biztos, hogy a címnek megfelelően a rendeléseket majd nyilván kell tartani. A többi ahhoz kapcsolható funkció, de csak akkor célszerű vele foglalkozni, ha az alapfunkciók már megvannak.

A tervezéséről szóló dolgokat az alkalmazás felépítésénél is el lehet kezdeni, de ott még inkább csak az interfészekre, az API jellegére, konvenciókra, illesztési módokra vonatkozóan.

Magában az implementációba annyira kell csak majd belemenni az alapfunkciók bemutatásánál, hogy a kiemelt kódpéldák alapján át lehessen tekinteni a rendszer egészét, és a leírás alapján aki akarja hellyel-közzel tuda is reprodukálni a rendszert.

\section{Statisztikai jellegű elemzések}

Felhasználói szokások elemzése

Rendelések száma (idő függvényében)
Rendelések összege
Fizetési módok gyakorisága
Ételek típusai
Felhasználók rendelésszámának eloszlása
Nap melyik szakában történt a rendelés (ehhez is eloszlás)

Felhasználók osztályozása/klaszterezése
- osztályozásnál eleve tudjuk, hogy mi a csoport jellemzője.
- klaszterezésnél adottak a mintáink, szeretnénk megtudni, hogy milyen csoportok vannak benne.

\section{Ajánlórendszer}

Piaci kosár elemzés

Amit meg kellene nézni:
- Milyen termékhez milyen másik terméket érdemes ajánlani?
- Mikor célszerű az akciókat meghírdetni és milyen termékekre vonatkozóan? (Például hónap elején-végén, karácsonykor, szezonalitást vizsgálni)
- Felhasználónként mikor lehet külön üzenetet küldeni egy-egy akcióról? (Észrevétel: Nem érdemes túl sok akciót küldeni gyakran, mert spam lesz belőle.)
