\Chapter{Tesztelés}

Miden szoftverben van hiba. A szoftvereket emberek fejlesztik, és az emberek hibáznak, ezért van szükség a programok tesztelésére. A szoftver termékben lévő hibák nagy részét még a végleges üzembe helyezés előtt ki lehet szűrni a tesztek segítségével. A tesztelések segítségével növelhetjük a program megbízhatóságát, minőségét. Teszteléssel se lehet minden hibát kiszűrni, ugyanis nagyobb rendszereknél nem lehetséges minden bemenetet tesztelni. Érdemes a teszteléseket a szoftver életciklusának korai szakaszában elkezdeni, mert minél hamarabb találjuk meg a hibát annál költséghatékonyabb a javítása.

Több fajta tesztelési technikát különböztetünk meg. Beszélhetünk specifikáció alapú tesztről, amikor a tesztelő számára nem áll rendelkezésre a forráskód, és a specifikáció alapján készülnek a tesztek. Illetve létezik strukturális tesztelés, amikor egy kész struktúrát tesztelünk, például osztályokat, funkciókat vagy metódusokat.

\Section{Tesztelés szintjei}

A tesztelésnek több szintje is van, léteznek teljes rendszer tesztek,	 amikor azt ellenőrzik, hogy a termék megfelel-e a specifikációnak. A rendszerteszt már a kész terméket ellenőrzi. A rendszerteszteket gyakran független cég végzi. Fontos, hogy a tesztkörnyezet minél inkább hasonlítson a megrendelő környezetére.

A tesztelés egy másik szintje az integrációs teszt. Az integrációs teszt az elkészült modulok együttes működését teszteli. Tesztelik a komponensek közti interfészeket, illetve a más rendszerek felé nyújtott interfészeket is.

A tesztelések legalsó a szintje a komponensteszt. A komponensteszt külön-külön teszteli a rendszer egyes komponenseit. Két gyakran használt fajtája van a komponensteszteknek, a modulteszt és a unit-teszt. A modulteszttel általában a nem-funkcionális részeket szokták tesztelni, például azt, hogy van e memory leak.

\Section{Unit-test}

Az egységteszt a funkciókat teszteli. Ismerjük a metódus visszatérési értékét egy adott bemeneti paraméterre, ha a tényleges visszatérési érték egyezik az elvárt értékkel, akkor a teszt sikeres, különben sikertelen. A unit-tesztek lényege, hogy a szoftverben történt változtatás után csak újra le kell futtatni a meglévő egységteszteket, és ha egyik teszt eset se bukik el, akkor a változtatás nem okozott hibát a rendszerben.
A unit-tesztek egyik nagy előnye, hogy a legtöbb fejlesztő környezet támogatja őket, tehát egyszerű az implementálásuk. A Phyton esetén is van egy egységtesztelő keretrendszer, amire PyUnit néven szoktak hivatkozni.

A PyUnit a JUnit Python nyelvű változata \cite{python_test}. Támogatja a tesztek automatizálását, összegyűjtésüket gyűjteménybe, és a tesztek függetlenségét. Az alkalmazásom szerveroldalának tesztelésére unit-teszteket használtam.

\begin{python}
from tests.base import BaseTestCase
from nyilvantarto.user import query_users

class UserEmptyTestCase(BaseTestCase):
 """Test cases for testing the user class"""
    def test_no_users(self):
        person_results = query_users()
        self.assertEqual(person_results, [])

    def test_add_user(self):
        user_registration(newUser=
            {'user_name': 'user_name', 'password': 'name',
             'first_name': 'first', 'last_name': 'last',
             'phone_number': '06202587854', 'email': 'email',
             'city': 'miskolc', 'street': 'f\"o',
             'number': '1'})

        person_results = query_users()
        self.assertEquals(len(person_results), 1)
        result = person_results[0]
        self.assertEquals(result['user_name'], 'user_name')
\end{python}

\newpage

Fentebb látható két teszt példa. Az elsővel azt tesztelem, hogy ha egy üres adatbázisra meghívom a felhasználók lekérdezéséhez szükséges függvényt, akkor egy üres listát ad-e vissza. A teszt sikeresen lefutott. A második tesztben egy új felhasználót viszek fel az adatbázisra, és utána ismét lekérdezem az adatbázisban lévő felhasználókat. Lekérdezés után vizsgálom, hogy egy darab felhasználó van-e a lekérdezés eredményében, illetve, hogy egyezik-e a neve a felvitt felhasználó nevével. Ez a teszt is sikeresen lefutott.

\Section{Front-end tesztelése}

Az alkalmazásom front-end oldalát AngularJS segítségével valósítom meg \cite{angular_test}. Az AngularJS-be számos olyan funkciót, eszközt építettek, amik megkönnyítik a kódok tesztelését. Az Angular kódok a teszteléséhez ezeket az eszközöket kell használni. Ilyen eszköz például a Jasmine.

A Jasmine egy viselkedésvezérelt fejlesztési keretrendszer a JavaScript alapú nyelvek számára. A Jasmine a legnépszerűbb keretrendszer, melyet AngularJS kódok tesztelésére használnak. A Jasmine olyan funkciókat biztosít, melyek segítenek a tesztek struktúrájának kialakításában. Ahogy a tesztek növekednek, egyre fontosabb a jól strukturáltság fenntartása, a Jasmine segít elérni ezt.
